1.
Прощай, прощай , мой край родной ! —.
Уже ты тонешь в мгле тумана.
Ветр засвистел, завыл, горой
Вздымая волны океана.
Туда! За солнцем! — Где зарей
Оно закат озолотило.
Прощай, блестящее светило!
Прощай, прощай, мой край родной!

2 .
Придет лишь ночь:—и вновь заря
Зардеет розою стыдливой ;

Увижу море, небо я —
Но не увижу край родимой.
Печалью замок облечёт,
Где раздавались пиршеств клики ;
Ров заростет травою дикой
И пес завоет у ворот. —
3.
Поди ко мне, мой паж младой ;
Скажи, что плач твой означает?
Иль ветра свист тебя пугает,
Или волны протяжный вой?
Смотри, о паж мой, веселее !
В сем корабле, в погодный час,
Нет , не обгонит сокол нас,
Мы полетим его быстрее!
4.
«Пусть ветр ревет еще сильней, —
Меня гроза не испугает;
Из глубины души моей
Лишь горесть слёзы извлекает.
Там мать осталася моя.
Там мой отец под сединами!
Все я оставил с берегами,
Все — кроме Бога и тебя !»
5.
«Благословил отец седой
Меня не плача и безгласно, —
Но мать в слезах с какой тоской
Нас будет ждать она всечасно! . . »
— Довольно, паж !— Когда-б я был
Невинен, так как ты, душою,
Тогда б горячею слезою
И я ресницы омочил. . . .
6.
Поди ко мне, слуга младой;
Ты бледен, мрачен, влажны очи; —
Боишься-ль бурь, иль в мраке ночи
С корсаром встречи роковой ? —
" О , нет, Гарольд, я не о жизни
Так плачу горько в этот  миг:
Жену, детей в моей отчизне
Оставил я ! — Ах, жаль мне их !..
7.
«Коль, плача, дети станут звать
Отца и с криком и с тоскою .
Что будет мать им отвечать,
Поникнув сирой головою?...»
— Довольно! . . . Нет , твою печаль.
Я не могу винить холодно;
Но сам и твердый и свободный,
Смеясь, пускаюся я в даль*
8.
Плач жен меня не потрясет :
Заблещет лучь росой перловой —
И с голубых очей сотрет
Те слезы муж, любовник новой!**
Не страшно мне по морю плыть,
Не жаль небес роднаго края,
Но жаль., что край сей оставляя,
Слезы мне не о ком пролить !
9.
Теперь, в далекой стороне
Влачить я жизнь, скитаясь, буду.
За чем, по чём же плакать мне,
Коль отвечать мне тем не будут?
Один лишь разве пес порой,
К руке чужой не привыкая
Завоет раннею зарёй,
Меня напрасно- ожидая. . .
10.
Корабль ужь море бороздит,
По ветру парус расправляя;
Мне все равно, куда б ни плыть ,—
Лишь не к брегам роднаго края.
Когда ж наскучат мне моря,
Их необятныя равнины,
Я перейду в леса, в пустыни. . .
Прощай, о родина моя!
